高鐵通車有乜值得慶祝？ （時事評論員 劉細良太平紳士）

高鐵通車，傳媒熱，市民冷，大家都睇穿跨境大白象工程，主要方便內地人嚟，而非便利港人北上，否則列車安排冇理由當香港冇到。昔日英治時代早期巨額投資鐵路工程就係九廣鐵路，係當時嘅真正高鐵，將香港同大陸連結，人流物流暢旺。外國人以海路來港，郵輪停泊在尖沙嘴，然後乘搭九廣鐵路北上內地。英治時代的工程規劃鮮見大白象，是因為殖民地政府基建是需求帶動，社會有需要，經過反覆論證才會拍板去馬。啟德機場飽和多年，一直到89年後衞奕信推出玫瑰園計劃才付諸實行。1997年後香港基建投資變成了官僚政治帶動，無需理性論證，即使有所謂評估，亦係求其亂作，再無理性規劃可言。
港式計劃經濟第一次引發衝突是董建華年代，英國培養的文官拒絕了老董假大空的鴻圖大計，數碼港計劃單一招標更犯眾怒，官商勾結之說甚囂塵上。老董科技大躍進運動虛耗大量公帑，但對經濟發展毫無幫助，香港成為亞洲金融風暴受衝擊經濟體之中復蘇最慢地區。由北京主導的港式計劃經濟，違反97前需求帶動的政策原則，公務員抵抗理所當然。老董於是廢掉公務員權力，另組問責班子，以為咁就可以落實港式計劃經濟，殊不知烏合之眾引起公眾更大不滿，23條一役觸發50萬群眾上街，而老董廢掉政務官政治角色，亦未能令中央設定的基建成功上馬，朱鎔基公開訓斥他議而不決決而不行。
中央決定起用政務官出身的曾蔭權取而代之，利用他熟悉公務員思維，可以說服他們接受計劃經濟模式，加上人民公敵董建華下台，在政治鐘擺效應下，人心思治，曾蔭權十大工程獲市民及立法會黨派支持。現在完成的大型基建項目，就係曾蔭權年代成功執行北京交付任務。
港式計劃經濟之惡劣，是集市場經濟與官僚計劃經濟兩大制度的缺點於一身。因為論證過程粗疏，政治掛帥，耗費巨大且效益低。高鐵預期的每日使用量可以大幅調低三成，港珠澳大橋可想而知。政客只有用「長遠效益」呢類虛詞推搪過去，猶如一棚「政治祈福黨」，總之做好基建可保將來家宅平安云云。但在民生政策上，政府又忽然成為自由市場的擁護者，房屋政策受地產商控制，準備用公帑夥拍地產大孖沙合作開發在新界囤積之農地，放棄運用《收回土地條例》以官僚權力收回農地作全方位規劃。
龍門任搬已經成為港式計劃經濟的特色，廿年來亦形成了一個新的利益集團，包括了中字頭央企、建制派政客、個別問責官員及內地相關部門。中美貿易戰將會波及金融及房地產市場，這次金融風暴來時，因港式計劃經濟耗費巨大投資，收益回報少，勢必成為沉重財政負擔，公共財政所受壓力，比老董年代更可怕。高鐵通車，坦白講，有乜值得慶祝？

溫馨提示：提出興建十大基建時，劉細良太平紳士應是中央政策組一員，傳聞曾蔭權對他言聽計從

樓主自爆係五毛，五毛樓主日日出踩港post

五毛自爆有圖有真相

樓上條友係林鄭支持者，批評林鄭、反一地兩檢就屈你「踩港」，保護佢個林鄭

何喜之有?屌你老母

對五毛黎講就有喜啦，樓主自爆係五毛呀。

你係林鄭支持者，見人反一地兩檢、批評林鄭就屈人做緊五毛，轉移視線